%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Conclusões}
\label{cap:conclusoes}

Este trabalho apresentou a tecnologia RFID, em termos gerais, na identificação de objetos. É uma tecnologia que está em crescimento contínuo, pois a cada dia aumenta o número de aplicações que fazem uso da mesma. Em países desenvolvidos o RFID já agiliza a vida de milhares de pessoas em aplicações como loja do futuro, cadeia de suprimentos, estoques entre várias outras. Foram apresentados também várias implicações da utilização da tecnologia relacionadas à segurança e privacidade assim como algumas soluções da literatura. Trata-se de um campo ainda aberto a novas investigações, pois busca-se cada vez mais diminuir os custos das tags e ao mesmo tempo tornar o sistema seguro e privativo. 

%------------------------------------------------------
\section{Considerações Finais} 

Os sistemas RFID tornarão-se bastante presentes em um futuro próximo, o que levará as pessoas a pensar em um novo comportamento quanto consumidores e quanto cidadãos comuns. Este fato deve-se a ubiquidade da tecnologia, ou seja, a maioria das pessoas comuns utilizarão a tecnologia, sem mesmo saber que estão utilizando, gerando alguns problemas já citados relacionados à privacidade. No entanto prevemos que os benefícios serão bem maiores que os problemas. 

Em relação às soluções propostas pela literatura para minimização de problemas de segurança e privacidade, conclui-se que um esquema de autenticação mútua será provavelmente a melhor alternativa para resolver o problema, o que justifica uma grande quantidade de publicações recentes a respeito de diversos protocolos de autenticação, alguns dos quais apresentamos nesta monografia. 

%------------------------------------------------------
\section{Sugestões para Pesquisas Futuras} 

Protocolos de comunicação que utilizem criptografia de baixo custo e autenticação mútua são temas que estão sendo bastante investigados, porém ainda longe de soluções ótimas. Dessa forma a pesquisa em segurança e privacidade de sistemas RFID é uma excelente área para novas investigações por tratar-se de um assunto vasto, e muito citada na literatura especializada.
