%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

Identificação por Radiofreqüência (RFID  \textit{Radio Frequency Identification}) é uma tecnologia que utiliza ondas de radiofrequência para transmissão de dados. O recurso existe há muito tempo, como uma forma de leitura remota de dados (de identificação), armazenados em objetos, anexados a bens ou seres vivos. Sua primeira grande aplicação deu-se durante a Segunda Guerra Mundial, quando foi usada pelas forças britânicas para identificar inimigos e amigos respondendo ou não a pedidos de identificação por meio de ondas de rádio \citep{want:2006}.

Foram necessários mais de trinta anos de evolução da eletrônica, levando à associação da RFID a técnicas digitais de tratamento da informação, até que se chegasse à possibilidade da sua ampla disseminação. Isso envolve componentes eletrônicos, microeletrônicos e softwares especializados, compondo um sistema de identificação digital \citep{sarma:2003}.

As potênciais aplicações para sistemas de RFID são inúmeras, variando desde a simples identificação remota de objetos até avançadas utilizações em cadeia de suprimentos, segurança e rastreamento de objetos \citep{ahson:2008}.

A principal vantagem do uso da tecnologia RFID é a realização da leitura sem o contato direto do leitor com o tag. É possível, por exemplo, colocar a tag dentro de um produto e realizar a leitura sem ter que desempacotá-lo. O tempo de resposta é baixíssimo tornando-se uma boa solução em processos produtivos em que a tag encontra-se em movimento. Comparado com o sistema de leitura de código de barras a tecnologia aqui descrita apresenta inúmeras vantagens como o seu formato, segurança, manutenção e utilização. A função desta tecnologia tem caráter primário já que transmite os dados para uma leitora que já processa as informações \footnote{http://www.theriontec.com.br/pagina/rfid-identificacao-por-radio-frequencia}.

O sistema é formado basicamente por três componentes chaves: o leitor; as tags (ou etiquetas) que são fabricadas nos mais diversos formatos e custos de fabricação); e uma aplicação externa. O leitor faz requisições às tags que, por sua vez, enviam a resposta. Recebida a informação desejada, o leitor pode ainda interagir com uma aplicação externa, geralmente um \textit{middleware} específico \cite{ahson:2008}.



\section{Objetivos}
\label{sec:objetivo}

O objetivo deste trabalho é apresentar a tecnologia RFID, mecanismos de funcionamento, suas potênciais aplicações, problemas relacionados à segurança e privacidade, algumas soluções da literatura, assim como as possibilidades de trabalhos futuros na área.

%% ------------------------------------------------------------------------- %%

\section{Organização do Trabalho}
\label{sec:organizacao_trabalho}

No Capítulo~\ref{cap:conceitos}, apresentamos os conceitos fundamentais da tecnologia. No capítulo~\ref{cap:aplicacoes} apresentamos as principais aplicações. O capítulo~\ref{cap:seguranca} apresenta os principais problemas de segurança e privacidade. Finalmente o Capítulo~\ref{cap:conclusoes} discutimos algumas conclusões obtidas no desenvolvimento do trabalho.
